% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 25.10.2013
% TeX: Henri

\renewcommand{\printfile}{2013-10-25}

\begin{proof}
	Beweis durch Widerspruch.

	\begin{figure}[htpb]
		\centering
		\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
			\fill[pattern=north east lines] (-3,2) rectangle (3,2.5) node [below right] {$\vartheta_1$};
			\draw (-3,2) -- (3,2);
			\begin{scope}[xshift=-2cm]
				\draw (-0.2,2) -- (-0.2,-2);
				\draw (0.2,2) -- (0.2,-2);
				%
				\draw (0,0.2) -- (2,0.2);
				\draw (0,-0.2) -- (2,-0.2);
				%
				\draw[fill=white] (0,0) circle (1);
				\node at (0,0) {$C$};
				%
				\draw[<-] (0,1.8) -- node[right=0.2] {$Q_1$} (0,1.2);
				\draw[<-] (0,-1.2) -- node[right=0.2] {$Q_2$} (0,-1.8);
				\draw[<-] (1.2,0) -- (1.8,0);
			\end{scope}
			\begin{scope}[xshift=2cm]
				\draw (-0.2,2) -- (-0.2,-2);
				\draw (0.2,2) -- (0.2,-2);
				%
				\draw (0,0.2) -- (-2,0.2);
				\draw (0,-0.2) -- (-2,-0.2);
				%
				\draw[fill=white] (0,0) circle (1);
				\node at (0,0) {$C'$};
				%
				\draw[->] (0,1.8) -- node[right=0.2] {$Q_1'$} (0,1.2);
				\draw[->] (0,-1.2) -- node[right=0.2] {$Q_2'$} (0,-1.8);
				\draw[->] (-1.2,0) -- (-1.8,0);
			\end{scope}
			\draw (-3,-2) -- (3,-2);
			\fill[pattern=north east lines] (-3,-2) rectangle (3,-2.5) node [above right] {$\vartheta_2$};
			\node[below=0.2] at (0,0) {$W=W'$};
		\end{tikzpicture}
		\caption{Illustration zum Beweis}
		\label{fig:2013-10-25-1}
	\end{figure}

	Zwei Carnot-Maschinen $C$ und $C'$ arbeiten zwischen denselben Temperaturen $\vartheta_1$ und $\vartheta_2$, wobei die als Kraftmaschine eingesetzte Carnot-Mascine $C$ die als Wärmemaschine eingesetzte $C'$ mit ihrer erzeugten Arbeit $W$ antreibe.

	Wir behaupten nun, dass \[ \eta' > \eta \]
	Die Arbeit $W$, die von $C'$ erzeugt wird ist gerade die von $C$ benötigte Arbeit, also
	%
	\begin{align*}
		W
		&= W' = Q_1' - Q_2' \\
		&= Q_1 - Q_2
	\end{align*}
	%
	Das bedeutet für den Wirkungsgrad
	%
	\begin{align*}
		\eta' = \frac{W}{Q_1'} &> \frac{W}{Q_1} = \eta \\
		Q_1' &< Q_1 \\
		\implies Q_1 - Q_1' &> 0
	\end{align*}
	%
	Das bedeutet, dass man das Reservoir $\vartheta_1$ allein durch abkühlen von $\vartheta_2$ aufheizen kann. Dies ist ein Widerspruch zum zweiten Hauptsatz.
\end{proof}

Betrachten wir die zusammengesetzte Carnot-Maschine aus Abbildung~\ref{fig:2013-10-25-2}.
%
\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
		\begin{scope}[yshift=2.25cm]
			\fill[pattern=north east lines] (-1,2) rectangle (1,2.5) node [below right] {$\vartheta_1$};
			\draw (-1,2) -- (1,2);
			%
			\draw (-0.2,2) -- (-0.2,-2);
			\draw (0.2,2) -- (0.2,-2);
			%
			\draw (0,0.2) -- (2,0.2);
			\draw (0,-0.2) -- (2,-0.2);
			%
			\draw[fill=white] (0,0) circle (1);
			%
			\draw[->] (0,1.8) -- node[right=0.2] {$Q_1$} (0,1.2);
			\draw[->] (0,-1.2) -- node[right=0.2] {$Q_0$} (0,-1.8);
			\draw[->] (1.2,0) -- (1.8,0);
			%
			\draw (-1,-2) -- (1,-2);
			\fill[pattern=north east lines] (-1,-2) rectangle (1,-2.5) node [above right] {$\vartheta_0$};
		\end{scope}
		\begin{scope}[yshift=-2.25cm]
			\draw (-1,2) -- (1,2);
			%
			\draw (-0.2,2) -- (-0.2,-2);
			\draw (0.2,2) -- (0.2,-2);
			%
			\draw (0,0.2) -- (2,0.2);
			\draw (0,-0.2) -- (2,-0.2);
			%
			\draw[fill=white] (0,0) circle (1);
			%
			\draw[->] (0,1.8) -- node[right=0.2] {$Q_0$} (0,1.2);
			\draw[->] (0,-1.2) -- node[right=0.2] {$Q_2$} (0,-1.8);
			\draw[->] (1.2,0) -- (1.8,0);
			%
			\draw (-1,-2) -- (1,-2);
			\fill[pattern=north east lines] (-1,-2) rectangle (1,-2.5) node [above right] {$\vartheta_2$};
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Zwei Carnot-Maschinen zwischen drei Wärmereservoirs}
	\label{fig:2013-10-25-2}
\end{figure}
%
Dann erhalten wir für die Beziehungen zwischen den aufgenommenen und abgegebenen Wärmemengen
%
\begin{align*}
	\frac{Q_0}{Q_1} &= f(\vartheta_1,\vartheta_0) \\
	\frac{Q_2}{Q_0} &= f(\vartheta_0,\vartheta_2) \\
\end{align*}
%
Es gilt außerdem
%
\begin{align*}
	f(\vartheta_0,\vartheta_2) = \frac{1}{f(\vartheta_2,\vartheta_0)}
\end{align*}
%
Dann
%
\begin{align*}
	\frac{Q_2}{Q_1}
	&= f(\vartheta_1,\vartheta_2) \\
	&= \frac{Q_0}{Q_1} \frac{Q_2}{Q_0} \\
	&= f(\vartheta_1,\vartheta_0) f(\vartheta_0,\vartheta_2) \\
	&= \frac{f(\vartheta_1,\vartheta_0)}{f(\vartheta_2,\vartheta_0)} \\
	&= \frac{\varphi(\vartheta_1)}{\varphi(\vartheta_2)}
\end{align*}

Damit führen wir eine Temperaturskala ein so, dass $T = \varphi^{-1}(\vartheta)$. Am besten eignet sich die absolute Temperaturskala (Kelvin-Temperaturskala), weil dann
%
\begin{align*}
	\eta = 1 - \frac{T_2}{T_1}
\end{align*}

\section{Entropie}

Für eine reversible Carnot-Maschine gilt
%
\begin{align*}
	\frac{Q_1}{Q_2} = \frac{T_1}{T_2} \implies \frac{Q_1}{T_1} = \frac{Q_2}{T_2}
\end{align*}
%
Die Reversibilität drückt sich aus durch
%
\begin{align*}
	\oint \frac{\delta Q}{T} = 0
\end{align*}

Die Größe $\diff S = \delta Q_\textrm{rev}/T$ definiert ein vollständiges Differential und wir erhalten eine neue Zustandsgröße, die Entropie, als
%
\begin{align*}
	S_B = S_A + \int_\gamma \frac{\delta Q_\textrm{rev}}{T}
\end{align*}
%
wobei $\gamma$ ein reversibler Pfad und $A$ und $B$ Zustände sind.

Dies setzt voraus, dass man einen beliebigen reversiblen Pfad durch infinitesimale Carnot-Prozesse parametrisieren kann.

Mit Hilfe des ersten Hauptsatzes folgt somit, dass
%
\begin{itemize}
	\item 
		\begin{itemalign}
			\diff S = \frac{\delta Q}{T} = \frac{\diff U + p \diff V}{T} = \frac{\diff U}{T} + p \frac{\diff V}{T}
		\end{itemalign}

	\item Für ein ideales Gas gilt
		%
		\begin{align*}
			p V &= n R T \iff p = \frac{n R T}{V} \\
			\diff U &= n c_v \diff T \\
			\diff S &= n c_v \frac{\diff T}{T} + n R \frac{\diff V}{V} \\
			S &= n R \log \frac{V}{V_0} + n c_v \log \frac{T}{T_0} + S_0
		\end{align*}
\end{itemize}

\section{Irreversible Prozesse}

Betrachte zwei Carnot-Maschinen $C$ und $C'$, wobei $C$ reversibel und $C'$ irreversibel ist mit den Wirkungsgrade $\eta$ und $\eta'$. Auch hier führt $\eta' > \eta$ auf einen Widerspruch, $\eta' < \eta$ ist jedoch erlaubt. Das bedeutet
%
\begin{gather*}
	1 - \frac{T_2}{T_1} = 1 - \frac{Q_2}{Q_1} = \eta > \eta' = 1 - \frac{Q_2'}{Q_1'} \\
	\implies \frac{Q_1'}{Q_2'} < \frac{T_1}{T_2} \\
	\implies \oint \frac{\delta Q}{T} < 0
\end{gather*}

Für einen beliebigen geschlossenen irreversiblen Prozess gilt
%
\begin{align*}
	\oint \frac{\delta Q}{T} < 0
\end{align*}

Für einen irreversiblen Prozess von $A$ nach $B$ gilt mit Abbildung~\ref{fig:2013-10-25-3}:
%
\begin{align*}
	\oint \frac{\delta Q}{T}
	&= \int_\gamma \frac{\delta Q}{T} - \int_{\gamma'} \frac{\delta Q}{T} < 0 \\
	&= \int_\gamma \frac{\delta Q}{T} - (S_B - S_A)  < 0 \\
	\implies S_B &> S_A + \int_\gamma \frac{\delta Q}{T}
\end{align*}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node[dot,label={below:$A$}] (A) at (0,0) {};
		\node[dot,label={above:$B$}] (B) at (2,2) {};
		\draw[->] (A) edge[bend left] node[above] {$\gamma$} (B);
		\draw[dashed,->] (A) edge[bend right] node[above] {$\gamma'$} (B);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Die Zustände $A$ und $B$ lassen sich sowohl durch einen irreversiblen Prozess $\gamma$, als auch einen reversiblen Prozess $\gamma'$ verbinden.}
	\label{fig:2013-10-25-3}
\end{figure}
